**京釜高速公路**（）為[大韓民國主要](../Page/大韓民國.md "wikilink")[高速公路兼第一條高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")，連接國內兩大城市[釜山和](../Page/釜山.md "wikilink")[首爾](../Page/首爾.md "wikilink")，全長417-{zh-hans:千米;zh-hk:千米;zh-tw:公里;}-，同時也是[亞洲公路1號線的一部份](../Page/亞洲公路1號線.md "wikilink")。

京釜高速公路從[釜山廣域市的](../Page/釜山廣域市.md "wikilink")[金井区出發](../Page/金井区.md "wikilink")，途經[慶尚北道](../Page/慶尚北道.md "wikilink")、[大邱廣域市](../Page/大邱廣域市.md "wikilink")、[忠清北道](../Page/忠清北道.md "wikilink")、[大田廣域市](../Page/大田廣域市.md "wikilink")、[忠清南道](../Page/忠清南道.md "wikilink")、[京畿道](../Page/京畿道.md "wikilink")，最後以首爾特別市的[瑞草區](../Page/瑞草區.md "wikilink")[良才](../Page/良才洞.md "wikilink")[交流道結束](../Page/交流道.md "wikilink")。從[漢南IC到良才IC一段由首爾市政府管理](../Page/漢南.md "wikilink")。

京釜高速公路是[韓國南北物流的最大動脈](../Page/韓國.md "wikilink")，同時也是[漢江奇蹟最重要的經濟建設之一](../Page/漢江奇蹟.md "wikilink")，京釜高速公路的通車改善了韓國的[物流](../Page/物流.md "wikilink")，使得國內產業運輸得以連接，連接了南部大港都[釜山和](../Page/釜山.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")[首爾并透過](../Page/首爾.md "wikilink")[京仁高速公路連接](../Page/京仁高速公路.md "wikilink")[仁川](../Page/仁川.md "wikilink")。

## 歷史

1964年12月，[朴正熙访问](../Page/朴正熙.md "wikilink")[西德时](../Page/西德.md "wikilink")，时任德国总理[艾哈德曾建议他修建高速公路](../Page/路德维希·艾哈德.md "wikilink")。战时德国所修建的连接[波恩和](../Page/波恩.md "wikilink")[科隆的高速公路不仅改善了交通](../Page/科隆.md "wikilink")，还促进了汽车、钢铁、石油加工等相关产业的发展，为德国经济的振兴发挥了历史性的作用。借鉴西德的成功经验，朴正熙回国后考虑建一条连接韩国两大城市[首尔和](../Page/首尔.md "wikilink")[釜山的高速公路](../Page/釜山.md "wikilink")。由于当时[韩国经济落后](../Page/韩国经济.md "wikilink")，人民温饱问题还没有解决，花巨资修建高速公路遭到了韩国朝野和媒体的反对。但朴正熙仍然坚持修高速公路，并把这个任务交给了[现代集团总裁](../Page/现代集团.md "wikilink")[郑周永](../Page/郑周永.md "wikilink")。现代建设之前曾有在泰国修高速公路的经验。郑周永的现代建设承揽了整个京釜高速路工程，并负责其最长一个标段首尔到乌山段的建设施工。1968年2月1日，京釜高速公路正式开工。1970年7月7日，京釜高速公路经过建设者两年零五个月的拼搏全线通车。朴正熙及其夫人[陆英修在竣工仪式上为高速公路剪彩](../Page/陆英修.md "wikilink")。京釜高速公路全长428公里，比[日本](../Page/日本.md "wikilink")[东京到](../Page/东京.md "wikilink")[名古屋的](../Page/名古屋.md "wikilink")[东名高速公路长](../Page/东名高速公路.md "wikilink")88公里。但东明高速公路用了7年的时间才建成，而京釜高速仅用了两年零五个月，创下世界高速公路史的记录。道路建设期间，有77名工人献出的生命。朴正熙在秋风岭为这些工人竖立了纪念碑。

## 年表

  - 1968年2月1日：京釜高速公路動工\[1\]
  - 1968年12月21日：漢南IC-水原IC（22.4 km）通車，這是韓國最早通車的高速公路（與京仁高速公路同時完工）
  - 1968年12月30日：水原IC-烏山IC（15.6 km）通車
  - 1969年9月29日：烏山IC-天安IC（38.1 km）通車
  - 1969年12月10日：天安IC-大田IC（66.9 km）通車
  - 1969年12月19日：大邱IC-釜山IC（122.7 km）通車
  - 1970年7月7日：大田IC - 大邱IC -（151.7 km）通車，京釜高速公路全線通車。
  - 1972年4月5日：西大邱IC開業（????年廢止）
  - 1972年5月19日：板橋IC通車
  - 1973年6月25日：慶山IC通車
  - 1973年10月31日：秋風嶺IC通車
  - 1977年4月15日：大邱IC和東大邱IC改名
  - 1978年12月20日：洛東IC通車（1984年南龜尾IC改名）
  - 1983年6月10日：新灘津IC通車
  - 1984年11月29日：清原IC通車
  - 1986年7月24日：木川IC通車
  - 1986年10月5日：良才IC-板橋IC之間收費站和板橋IC往南移動。
  - 1987年12月3日：南二JCT-懐徳JCT（21.7 km）擴寬（4 → 6車線）
  - 1992年7月14日：良才IC-水原IC（15.2 km）擴寬（4 → 8車線）
  - 1993年7月29日：水原IC-清原IC（100.1 km）擴寬（水原IC - 天安IC-（4 → 8車線）、天安IC -
    南二JCT（4 → 6車線）、南二JCT - 清原IC（6 → 8車線））
  - 1993年12月27日乾川IC通車
  - 1995年9月7日：盤浦IC-良才IC（5.2 km）擴寬（4 → 6車線）
  - 1999年8月25日：清原IC-懐徳JCT（14.3 km）擴寬（6 → 8車線）
  - 1999年9月6日：懐徳JCT-飛龍JCT（14.7 km）擴寬、改建（4 → 8車線）
  - 2001年8月24日：高速公路編號大改編，原有漢南IC改成從釜山IC為起點。（路線編號整編）
  - 2002年12月5日：天安IC-天安JCT（5.8 km）擴寬（4 → 8車線）
  - 2003年12月30日：東大邱IC-龜尾IC（60.8 km）擴寬（4 → 6車線）
  - 2005年12月14日：釜山IC-彦陽JCT（40.5 km）擴寬（4 → 6車線）
  - 2005年12月15日：増若（チュンヤク）-沃川IC (5.8 km）擴寬、改建（4 → 6車線）
  - 2006年9月29日：東大邱JCT-慶山IC車線擴寬（4→8車線）
  - 2006年11月8日:慶州IC-東大邱JCT（54 km）車線擴寬（4 → 6～8車線）
  - 2006年12月13日：龜尾IC-永同IC（47.2 km）車線擴寬（4 → 6～8車線）
  - 2015年：永同IC-沃川IC車線擴寬、改建。（4 → 6車線）

## 車道數\*速限

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>區間</p></th>
<th><p><a href="../Page/車道.md" title="wikilink">車道</a><br />
南下+北上=南北</p></th>
<th><p>速限</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>釜山IC-彥陽JCT</p></td>
<td><p>3+3=6</p></td>
<td><p>100 km/h</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>彥陽JCT-永川IC</p></td>
<td><p>2+2=4</p></td>
<td><p>※1</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>永川IC-慶山IC</p></td>
<td><p>3+3=6</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>慶山IC-金泉IC</p></td>
<td><p>4+4=8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>金泉IC-懷德JCT</p></td>
<td><p>3+3=6</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>懷德JCT-清州JCT</p></td>
<td><p>4+4=8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>清州JCT-南二JCT</p></td>
<td><p>5+5+10</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>南二JCT-天安JCT</p></td>
<td><p>3+3=6</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>天安JCT-天安IC</p></td>
<td><p>4+4=8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>天安IC-烏山IC</p></td>
<td><p>110KM/h</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>烏山IC-東灘JCT</p></td>
<td><p>5+5=10</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東灘JCT-水原IC</p></td>
<td><p>4+4=8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>水原IC-新葛JCT</p></td>
<td><p>5+5=10</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>新葛JCT-良才IC</p></td>
<td><p>4+4=8</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

※1
：[彥陽JCT](../Page/彥陽JCT.md "wikilink")-[永川IC擴寬工程目前動工中](../Page/永川IC.md "wikilink")，預計2015年擴建成雙向6車線(4[車道](../Page/車道.md "wikilink")→6[車道](../Page/車道.md "wikilink"))

## 全年平均每日交通量

| 區間         | 交通量     |         | 區間      | 交通量     |         | 區間     | 交通量      |
| ---------- | ------- | ------- | ------- | ------- | ------- | ------ | -------- |
| 2006年      | 2007年   | 2008年   | 2009年   | 2010年   | 2006年   | 2007年  | 2008年    |
| 久瑞-老圃      | 57、265  | 59、917  | 55、768  | 55、036  | 58、522  |        | 漆谷物流-倭館  |
| 老圃-梁山系統    | 67、416  |         | 倭館-南龜尾  | 100、593 | 111、530 | 85、199 | 88、965   |
| 梁山系統-梁山    | 76、949  | 83、436  | 81、584  | 76、137  | 78、397  |        | 南龜尾-龜尾   |
| 梁山-通度寺     | 63、906  | 66、558  | 61、380  | 58、984  | 61、087  |        | 龜尾-金泉系統  |
| 通度寺-西蔚山    | 47、455  | 53、834  | 57、312  | 55、300  | 57、605  |        | 金泉系統-金泉  |
| 西蔚山-彦陽系統   | 46、428  | 47、926  | 48、314  | 47、331  | 48、267  |        | 金泉-秋風嶺   |
| 彦陽系統-慶州    | 32、066  | 33、075  | 32、625  | 35、236  | 43、519  |        | 秋風嶺-黄澗   |
| 慶州-乾川      | 29、500  | 34、883  | 31、792  | 33、914  | 40、528  |        | 黄澗-永同    |
| 乾川-永川      | 35、355  | 37、885  | 36、819  | 39、240  | 44、750  |        | 永同-錦江    |
| 永川-慶山      | 42、820  | 45、784  | 45、349  | 48、057  | 50、984  |        | 錦江-沃川    |
| 慶山-東大邱系統   | 72、345  | 74、695  | 71、328  | 73、958  | 80、424  |        | 沃川-飛龍系統  |
| 東大邱系統-道洞系統 | 104、140 | 110、382 | 100、125 | 104、389 | 113、214 |        | 飛龍系統-大田  |
| 道洞系統-北大邱   | 118、919 | 124、551 | 114、782 | 120、329 | 130、994 |        | 大田-懐徳系統  |
| 北大邱-琴湖系統   | 125、187 | 130、336 | 120、360 | 126、440 | 133、367 |        | 懐徳系統-新灘津 |
| 琴湖系統-漆谷物流  | 116、855 | 120、678 | 99、766  | 103、818 | 115、061 |        | 新灘津-南淸州  |
|            |         |         |         |         |         |        |          |

交通量（24時間）\[2\]

## 參考资料

[Category:亞洲公路網](../Category/亞洲公路網.md "wikilink")
[Category:韓國高速公路](../Category/韓國高速公路.md "wikilink")
[Category:首爾公路](../Category/首爾公路.md "wikilink")
[Category:韩国经济之最](../Category/韩国经济之最.md "wikilink")

1.  [今日の歴史（2月1日）](http://japanese.yonhapnews.co.kr/misc/2009/02/01/9000000000AJP20090109003300882.HTML)聯合ニュース2009/02/01
2.
    [統計年報PDF（2010年度版）](http://www.road.re.kr/pds/data_02.asp?pageNum=7&subNum=3)、97-100頁、交通量情報提供システム